import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const zdrowiePubliczneBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Osoby uprawnione do bezpłatnych świadczeń zdrowotnych, bez względu na ubezpieczenie zdrowotne to np.:",
    "answer": "uzależnieni od alkoholu w zakresie leczenia odwykowego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z koncepcją pól Lalonde’a najmniejszy wpływ na zdrowie i chorobę mają czynniki związane:",
    "answer": "z organizacją i funkcjonowaniem systemu opieki zdrowotnej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Model ochrony zdrowia oparty na powszechnych ubezpieczeniach zdrowotnych to model:",
    "answer": "Bismarcka dominujący w Polsce i Austrii.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Test Fagerstroma służy:",
    "answer": "ocenie stopnia uzależnienia od nikotyny.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Kobieta, 50-letnia pacjentka, która nie brała udziału od 10 lat w żadnym programie profilaktycznym, w wywiadzie bez behawioralnych czynników ryzyka oraz bez niepokojących objawów. Według Narodowego Programu Zwalczania Chorób Nowotworowych, należy zalecić jej populacyjne badania przesiewowe w kierunku wykrywania:",
    "answer": "raka szyjki macicy, piersi i jelita grubego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wśród funkcji zdrowia publicznego na rzecz ogółu ludności znajdują się:",
    "answer": "monitoring stanu zdrowia populacji.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "90% czułości i 80% swoistości testu diagnostycznego w badaniach przesiewowych oznacza, że:",
    "answer": "10% osób chorych dostanie ujemny wynik testu i 20% osób zdrowych dostanie dodatni wynik testu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do negatywnych mierników stanu zdrowia populacji zaliczyć można:",
    "answer": "chorobowość.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W epidemiologicznych badaniach analitycznych badacz może posłużyć się metodą retrospektywną. Można o niej powiedzieć, że:",
    "answer": "rozpoczyna się od grupy przypadków chorych i szukania czynników przyczynowych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Według ustawy z dnia 5 grudnia 2008 r. o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi obowiązkowemu leczeniu podlegają osoby: 1) chore na rzeżączkę; 2) chore na gruźlicę płuc; 3) podejrzane o zachorowanie na cholerę; 4) podejrzane o zachorowanie na krztusiec; 5) chore na czerwonkę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik DALY – jako ważne kryterium w polityce zdrowotnej stosowane do określania stanu zdrowia społeczeństwa to:",
    "answer": "utracona długość życia wskutek przedwczesnej śmierci bądź uszczerbku na zdrowiu w wyniku urazu lub choroby.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Profilaktyczne badania pracowników zapewnia i finansuje:",
    "answer": "pracodawca.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do działań z zakresu profilaktyki II fazy zalicza się:",
    "answer": "czynne poradnictwo w medycynie pracy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "„Proces umożliwiający ludziom kontrolę nad własnym zdrowiem i jego poprawę” – to definicja zawarta w Karcie Ottawskiej odnosząca się do:",
    "answer": "promocji zdrowia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Współczynnik umieralności niemowląt: 1) to liczba zgonów w 1. tygodniu życia noworodka do liczby urodzeń żywych i martwych; 2) to liczba zgonów niemowląt w ciągu roku w stosunku do liczby ludności; 3) to liczba zgonów niemowląt w stosunku do liczby urodzeń żywych w danym roku; 4) zmalał prawie 5-krotnie w Polsce porównując obecną wielkość współczynnika do jego wielkości w latach 90-tych; 5) jest uznany na świecie jako jeden z ważniejszych wskaźników postępu cywilizacyjnego; 6) jest w Polsce na podobnym poziomie (jego wielkość jest niezmienna) od dwóch dekad; Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Proces, w którym ludzie uczą się dbać o zdrowie własne i społeczności, w której żyją określany jest mianem:",
    "answer": "promocji zdrowia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W modelu uwarunkowań zdrowia autorstwa Dahlgrena i Whitehead (modelu tęczowym; środowiskowo-społecznym) największy wpływ na stan zdrowia wywieraja:",
    "answer": "ogólne warunki kulturowe, społeczno-ekonomiczne i polityczne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych poniżej podstawowych zadań (funkcji) zdrowia publicznego obowiązujących w regionie europejskim WHO (Essential Public Health Operations, EPHOs) należą do grupy zadań (funkcji) wiodących: 1) nadzór nad zdrowiem populacji i dobrostanem; 2) profilaktyka chorób; 3) zapewnienie struktury organizacyjnej i finansowania; 4) promocja zdrowia; 5) rozwój badań w dziedzinie zdrowia publicznego dla potrzeb polityki i praktyki. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Główną przyczyną zgonów w Polsce są:",
    "answer": "choroby układu krążenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W profilaktyce przewlekłych chorób niezakaźnych, według rekomendacji WHO, dla populacji ogólnej, optymalne spożycie kwasów tłuszczowych “trans” wynosi:",
    "answer": "poniżej 1% całkowitego spożycia energii.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Otyłość u osób dorosłych rozpoznajemy, kiedy wskaźnik masy ciała (BMI) wynosi od:",
    "answer": "30,0 kg/m².",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wytyczne Światowej Organizacji Zdrowia (WHO, 2020) dotyczące aktywności fizycznej i siedzącego trybu życia zawierają zalecenia dotyczące ilości i rodzajów aktywności fizycznej o udowodnionych naukowo korzyściach i są następujące: 1) wytyczne skierowane są do dzieci w wieku powyżej 5 lat, dorosłych, osób starszych i po raz pierwszy zawierają szczegółowe zalecenia dla kobiet w ciąży i po porodzie oraz osób żyjących z chorobami przewlekłymi lub niepełnosprawnością; 2) zgodnie z nowymi rekomendacjami dorośli (18-64 lata) powinni wykonywać aktywność fizyczną przez 150-300 minut tygodniowo o umiarkowanej intensywności lub 75-150 minut o dużej intensywności; 3) zaleca się, aby wszystkie kobiety w ciąży i po porodzie bez przeciwwskazań lekarskich do wykonywania aktywności fizycznej podejmowały regularną aktywność fizyczną przez cały okres ciąży i po porodzie. Powinny wykonywać co najmniej 150 minut aerobowej aktywności fizycznej o umiarkowanej intensywności przez cały tydzień, a także ćwiczenia aerobowe i wzmacniające mięśnie; 4) zalecane jest ograniczenie siedzącego trybu życia we wszystkich grupach wiekowych do 4 godzin dziennie; 5) każda aktywność fizyczna jest lepsza niż żadna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W profilaktyce przewlekłych chorób niezakaźnych, według rekomendacji WHO dla populacji ogólnej, optymalne:",
    "answer": "spożycie cukrów wolnych powinno być zredukowane do mniej niż 10% całkowitego poboru energii. Redukcja do mniej niż 5% całkowitego spożycia energii zapewniłaby dodatkowe korzyści zdrowotne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Obecny system opieki zdrowotnej w Polsce można scharakteryzować jako system:",
    "answer": "ubezpieczeniowo-budżetowy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Działania zdrowia publicznego:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do podstawowych kryteriów efektywności funkcjonowania systemu opieki zdrowotnej należą:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Założeniem idei koordynowanej opieki zdrowotnej jest systematyczne kontynuowanie działań:",
    "answer": "wszystkich wymienionych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W przypadku wykonania testu diagnostycznego odsetek osób rzeczywiście zdrowych wśród wszystkich osób, dla których test diagnostyczny dał wynik ujemny (wśród wszystkich osób zdiagnozowanych przez test diagnostyczny jako zdrowe) to:",
    "answer": "wartość predykcyjna ujemna.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które z zebranych informacji wykorzystuje się w przygotowaniu opisu epidemiologicznego wykonanej obserwacji? 1) definicja przypadku choroby; 2) informacje odnośnie osoby; 3) informacje odnośnie miejsca; 4) informacje odnośnie czasu; 5) informacje odnośnie przyczyny lub czynnika ryzyka choroby; sposobu transmisji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zakażenia szpitalne stanowią jeden z głównym problemów zdrowia publicznego i konieczne jest ich skuteczne zapobieganie. W przypadku pacjenta w wieku 36 lat, będącego biorcą przeszczepu serca przy przyjęciu do szpitala celem wykonania przeszczepu ma zastosowanie izolacja:",
    "answer": "ochronna.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Proszę wskazać prawidłowo chronologicznie uszeregowane (według czasu ich powstania) modele organizacyjne systemów opieki zdrowotnej:",
    "answer": "model Bismarcka; model Siemaszki; model Beveridge’a; model wolnorynkowy.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "1000 starszych osób, z podejrzeniem demencji, poddano badaniu przesiewowemu i badaniu diagnostycznemu (weryfikacyjnemu). Częstość występowania demencji w tej populacji wynosi 25%. 240 osób uzyskało wynik dodatni w badaniu zarówno przesiewowym jak i weryfikacyjnym, a 600 osób uzyskało wynik ujemny w obu badaniach. Pozostałe 160 osób uzyskało fałszywe wyniki testów. Jaki odsetek osób zdrowych został fałszywie zidentyfikowany jako mający demencję?",
    "answer": "20%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który z artykułów Konstytucji RP traktuje o tym, że „Każdy ma prawo do bezpiecznych i higienicznych warunków pracy? Sposób realizacji tego prawa oraz obowiązków pracodawcy określa artykuł:",
    "answer": "66.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do biomarkerów ekspozycji na dym tytoniowy zalicza się: 1) stężenie kotyniny w moczu, krwi, ślinie; 2) poziomy wielkocząsteczkowych adduktów DNA w leukocytach krwi obwodowej; 3) stężenie ftalanów w moczu; 4) stężenie karboksyhemoglobiny we krwi; 5) stężenie fluorków w moczu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z definicją wskaźnika potencjalnej liczby utraconych lat życia (PYLL), osobie, która zmarła w wieku 35 lat można przypisać wartość PYLL równą:",
    "answer": "40 lat.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące współczynnika umieralności okołoporodowej: 1) jest to liczba martwych urodzeń wraz ze zgonami w 1. tygodniu życia w odniesieniu do liczby żywych i martwych urodzeń; 2) odnosi się do liczby dzieci zmarłych w ciągu 2 pierwszych tygodni życia w stosunku do liczby żywych urodzeń w tym okresie; 3) jest on wykorzystywany do oceny opieki zdrowotnej nad matką i dzieckiem; 4) współczynnik umieralności okołoporodowej w 1985 roku w Polsce wynosił 21,8 (na 1000); 5) współczynnik umieralności okołoporodowej w 2006 roku w Polsce wynosił 6,0 (na 1000). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące wskaźnika „utraconej długości życia korygowanej niepełnosprawnością” (DALY): 1) wskaźnik ten stanowi próbę całościowego ujęcia problemu chorób i ich wpływu na życie ludzi przez połączenie w jednym wskaźniku długości życia i obniżenia się jakości życia związanego z niepełnosprawnością i inwalidztwem; 2) metodologia obliczania DALY jest skomplikowana, wymaga wielu dobrej jakości, pełnych danych o sytuacji zdrowotnej; 3) gdy mierzone jest obciążenie chorobą dla społeczeństwa, DALY jest kombinacją 2 pomiarów: strat potencjalnych lat życia z powodu przedwczesnych zgonów oraz strat w zdrowiu z powodu niepełnosprawności; 4) do obliczenia utraty DALY spowodowanej przedwczesną umieralnością stosuje się tzw. standardowe oczekiwane lata życia; 5) utratę DALY spowodowaną niepełnosprawnością oblicza się mnożąc długość życia chorych przez współczynnik odpowiadający wadze ich niepełnosprawności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Autorzy metaanalizy opublikowanej w roku 2020 w czasopiśmie Clinical and Translational Gastroenterology (artykuł e00127), dotyczącej związku pomiędzy zakażeniem Helicobacter pylori a rakiem jelita grubego, podają wartość ilorazu szans OR=1,44 (95%CI: 1,26 - 1,65). Które z kryteriów związku przyczynowego Hilla jest spełnione dzięki przedstawionemu dowodowi?",
    "answer": "siła związku.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Autorzy pracy opublikowanej w czasopiśmie Arquivos de Gastroenterologia (2021, vol. 58, str 114-9) dokonali oceny dowodów na istnienie związku przyczynowo-skutkowego pomiędzy zakażeniem Helicobacter pylori a rakiem jelita grubego. Zaobserwowano, że zakażenie Helicobacter pylori zostaje nabyte u większości pacjentów w dzieciństwie, przed 10 rokiem życia. Które z kryteriów związku przyczynowego Hilla jest spełnione dzięki przedstawionemu dowodowi?",
    "answer": "następstwo czasu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W roku 2017 w czasopiśmie New England Journal of Medicine (NEJM 2017, 377, 2228- 39) opublikowane zostały wyniki dużego badania kohortowego prospektywnego, którego celem była analiza związku pomiędzy stosowaniem antykoncepcji hormonalnej a ryzykiem raka piersi u kobiet. W porównaniu do kobiet, które nigdy nie stosowały antykoncepcji hormonalnej ryzyko względne raka piersi wśród kobiet obecnie lub ostatnio stosujących antykoncepcję hormonalną, wynosiło 1,20 (95% przedział ufności: 1,14–1,26). Otrzymany wynik wskazuje na to, że antykoncepcja hormonalna:",
    "answer": "zwiększa istotnie statystycznie ryzyko raka piersi o 20%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Która z wymienionych szczepionek stosowanych w Polsce jest poliwalentna?",
    "answer": "przeciwko brodawczakowi ludzkiemu HPV.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W czasopiśmie International Journal of Infectious Diseases (Int J Infect Dis. 2021; 102:63–69) opublikowano badanie, którym objęto pracowników służby zdrowia pracujących w centrum urazowym pierwszego stopnia w południowym Bronksie, w okresie od 1 marca do 1 maja 2020 r. Po uzyskaniu świadomej zgody uczestnicy przeszli jakościowe testy serologiczne (Abbott Architect SARS-CoV-2 IgG Assay, Abbott Park, IL 60064 USA) i wypełnili ankietę internetową, która zawierała informacje na temat wieku, rasy/pochodzenia etnicznego, chorób współistniejących, kodu pocztowego miejsca zamieszkania oraz szczegółów dotyczących opieki zdrowotnej i społecznych czynników narażenia na COVID-19, czasu wystąpienia zakażenia i czasu trwania objawów zakażenia COVID-19, takich jak: gorączka, kaszel, duszność, brak węchu, brak smaku, bóle mięśni, nudności i/lub biegunka w ciągu ostatnich 8-10 tygodni. Jaki rodzaj badania epidemiologicznego zastosowano?",
    "answer": "przekrojowe.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż parametr testu przesiewowego, który w największym stopniu zależy od częstości występowania choroby w populacji:",
    "answer": "wartość predykcyjna wyniku dodatniego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pracujesz jako lekarz w oddziale zabiegowym. Które z patogenów wyizolowanych u prowadzonego przez Ciebie pacjenta podlegają monitorowaniu w środowisku szpitalnym i powinieneś zgłosić Zespołowi ds. Kontroli Zakażeń? 1) pałeczkę gram ujemną Enterobakteriaceae spp. wytwarzającą beta-laktamazy o rozszerzonym spektrum; 2) dwoinkę zapalenia płuc Streptococcus pneumoniae oporną na cefalosporyny III generacji; 3) enterokoki Enterococcus spp; 4) pałeczkę ropy błękitnej Pseudomonas aeruginosa; 5) norowirusy; 6) Legionella pneumophila. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5,6.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W społeczności liczącej 70 tys. Mieszkańców, 35 osób doznało udaru w ciągu roku. Współczynnik zapadalności (gęstość zachorowań) na udar w tej populacji wynosił:",
    "answer": "50/100 tys osobolat.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zjawisko zróżnicowanego ryzyka zachorowania na depresję wśród różnych grup społecznych można wytłumaczyć:",
    "answer": "różnym poziomem rezyliencji (zdolności adaptacyjnych) wynikającym z sytuacji społeczno-ekonomicznej, wyznawanych wartości lub wykształcenia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do czynników służących ochronie zdrowia nie należy:",
    "answer": "samotność.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Biomedyczny model choroby opisuje mechanizm zdrowia i choroby głównie w oparciu o ideę:",
    "answer": "redukcjonizmu.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W roku 2021, wśród nastolatków zaobserwowano zwiększenie częstości zapalenia mięśnia sercowego. W celu zweryfikowania powiązania tego stanu z niedawnymi masowymi szczepieniami przeciwko COVID-19 porównano odsetek zaszczepionych w grupie chorych z odsetkiem zaszczepionych w grupie zdrowych nastolatków. Jaki to rodzaj badania?",
    "answer": "kliniczno-kontrolne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do wskaźników stanu zdrowia populacji nie należy:",
    "answer": "poziom uczestnictwa w praktykach religijnych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nierówności w zdrowiu mogą być wynikiem poniższych mechanizmów i zjawisk z wyjątkiem:",
    "answer": "utrudnionego dostępu do świadczeń rentowo-emerytalnych.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Dane z badań fizykalnych noworodków oddziału położniczego z 1960 roku zostały przeanalizowane w roku 2021, aby sprawdzić, czy waga urodzeniowa była związana z rozwojem choroby wieńcowej do roku 2020. Jest to przykład:",
    "answer": "retrospektywnego badanie kohortowego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W 2010 roku badacze rozpoczęli badanie dotyczące związku pomiędzy poziomem cholesterolu a udarem mózgu. Do badania zakwalifikowano grupę 5000 zdrowych osób, które uczestniczyły w programie badań przesiewowych cholesterolu w 1995 roku. Badacze określili kategorie narażenia na podstawie poziomu cholesterolu w momencie wykonania badań przesiewowych. Wartość odcięcia 200 mg/dl została użyta do zdefiniowania \"wysokiego\" cholesterolu, podczas gdy osoby z poziomami poniżej 200 mg/dl zostały określone jako mające \"niski\" cholesterol. Przy tej definicji 2000 osób miało \"wysoki\" poziom cholesterolu, a pozostałe 3000 osób \"niski\" cholesterol. Badacze stwierdzili, że 300 przypadków udaru mózgu miało miejsce przed końcem 2012 r., z czego 120 przypadków wystąpiło w grupie wysokiego cholesterolu. Jaki rodzaj współczynnika powinni obliczyć badacze, aby oszacować siłę związku między „wysokim” cholesterolem a ryzykiem udaru?",
    "answer": "ryzyko względne.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Badania dotyczące roli witaminy D w rozwoju depresji wykazały, że nie ma żadnego związku między tymi dwoma zmiennymi. Wcześniejsze przekrojowe badania, wykazywały, że niedobór witaminy D był związany z depresją, gdy oba ta zjawiska były badane jednocześnie. Które z kryteriów przyczynowości Hilla było zweryfikowane w późniejszych badaniach prospektywnych?",
    "answer": "zależność czasowa.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Badania dotyczące większego rozpowszechnienia zaburzeń zdrowia psychicznego na obszarach z pogorszonym dostępem do terenów zielonych to przykład:",
    "answer": "badania ekologicznego.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które z badań miałoby najistotniejsze znaczenie dla udokumentowania skutków powszechnego stosowania masek chirurgicznych dla zapobiegania zakażeniom COVID-19:",
    "answer": "meta-analiza badań eksperymentalnych z randomizacją uwzględniających ważne z perspektywy pacjenta punkty końcowe.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Masowe badania przesiewowe w kierunku obecności choroby u osób bezobjawowych mają uzasadnienie tylko wtedy, gdy:",
    "answer": "istnieją dowody z eksperymentalnych badań klinicznych, że stosowanie tej strategii daje więcej korzyści zdrowotnych u osób poddanych badaniom w porównaniu do osób nie podejmujących takich badań.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Uszereguj wg wiarygodności naukowej, od największej do najmniejszej, źródła informacji o skuteczności leków stosowanych w praktyce klinicznej: 1) Charakterystyka Produktu Leczniczego (leki zarejestrowane w Polsce); 2) stanowiska Towarzystw Naukowych (np. Polskie Towarzysto Kardiologiczne); 3) meta-analizy badań klinicznych (publikacje naukowe w recenzowanych czasopismach lub typu Cochrane Library); 4) opinie ekspertów praktyków (np. takie jak prezentowane w portalu uptodate.com). Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,2,4,1.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wartość predykcyjna dodatnia dla rozpoznania raka jelita grubego w przypadku obecności krwi w stolcu wynosi 5%. Oznacza to, że:",
    "answer": "nowotwór jest obecny u co 20 pacjenta z takim objawem.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Eksperymentem medycznym nie jest:",
    "answer": "retrospektywna analiza danych zgromadzonych w ramach świadczeń finansowanych przez Narodowy Fundusz Zdrowia.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Promocja zdrowia, wsparta właściwą polityką państwa obejmuje działania ukierunkowane: 1) na determinanty zdrowia; 2) wyłącznie na czynniki ryzyka chorób cywilizacyjnych; 3) na wczesne wykrycie zaburzeń stanu zdrowia; 4) na poprawę jakości życia w chorobie; 5) na poprawę jakości środowiska naturalnego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "tylko 1.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Prawo do ochrony zdrowia i równego dostępu do świadczeń opieki zdrowotnej finansowanej ze środków publicznych jest w Polsce gwarantowane na mocy zapisów w:",
    "answer": "Konstytucji Rzeczypospolitej Polskiej.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Polityka zdrowotna państwa obejmuje następujące cele i zadania: 1) rozwój opieki medycznej; 2) zapewnienie warunków sprzyjających zdrowiu w środowisku życia; 3) zapewnienie warunków sprzyjających zdrowiu w środowisku pracy; 4) zapewnienie zdrowej żywności; 5) działania zapobiegające chorobom. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W Polsce zadania podległej ministrowi właściwemu do spraw zdrowia Państwowej Inspekcji Sanitarnej wykonują: 1) Główny Inspektor Sanitarny. 2) Państwowy Wojewódzki Inspektor Sanitarny. 3) Państwowy Powiatowy Inspektor Sanitarny. 4) Państwowy Gminny Inspektor Sanitarny. 5) Państwowy Graniczny Inspektor Sanitarny. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaźnik potencjalnej liczby utraconych lat życia (PYLL) jest przydatny w ocenie ogólnej skuteczności opieki zdrowotnej w odniesieniu do danej populacji i oznacza:",
    "answer": "liczbę lat życia utraconych w momencie przedwczesnej śmierci.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przeprowadzono epidemiologiczne badanie typu przekrojowego, którego celem było określenie potencjalnego związku pomiędzy jakością snu a bólem głowy. Wyniki wykazały, że w grupie 200 badanych z zaburzeniami snu częstość porannych bólów głowy wynosiła 20%, a w grupie 150 badanych bez zaburzeń snu częstość takich bólów głowy wynosiła 5%. Dla weryfikacji sformułowanego celu badania konieczna jest analiza danych z użyciem:",
    "answer": "testu chi-kwadrat.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Działania w dochodzeniu epidemiologicznym mają na celu ustalenie: 1) czynnika etiologicznego; 2) przyczyn, źródeł i rezerwuarów; 3) mechanizmów szerzenia się zakażenia; 4) zachorowań; 5) zgonów. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Ogólną umieralność w 2020 roku w mieście A wyraża współczynnik umieralności na poziomie 110/10000, a w mieście B, w tym samym roku współczynnik umieralności wyniósł 100/10000. Wiarygodna interpretacja stwierdzonej różnicy w zakresie ogólnej umieralności nie jest możliwa bez uwzględnienia:",
    "answer": "struktury wieku mieszkańców obu miast w 2020 roku.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W grupie 1000 chorych z rozpoznaniem raka prostaty wykonano badanie swoistego antygenu sterczowego (PSA). Dodatni wynik badania PSA uzyskano u 800 chorych. Uzyskany wynik odzwierciedla trafność diagnostyczną badania PSA wyrażoną przez:",
    "answer": "czułość diagnostyczną testu wynoszącą 80%.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wyniki przeprowadzonego badania wykazały, że współczynnik zapadalności na przewlekłe zapalenie oskrzeli jest 2 razy większy w grupie pracowników piekarni niż u nauczycieli. Wszyscy badani byli mężczyznami, w podobnym wieku. Przedstawiony wniosek pochodzi z następującego typu badania epidemiologicznego:",
    "answer": "badanie kohortowe.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przeprowadzono badanie reprezentatywnej grupy 300 osób z nadwagą, stwierdzając w tej grupie obecność 100 osób z dużą rekreacyjną aktywnością fizyczną i 200 osób z małą rekreacyjną aktywnością fizyczną. W analizie danych zaplanowano ocenę statystycznej znamienności różnicy pomiędzy wartościami wskaźnika masy ciała (BMI) zmierzonymi w obu grupach. Uzyskanie rozstrzygający w tym przypadku wyniku wymaga:",
    "answer": "zastosowania testu t-Studenta po uprzednim przeprowadzeniu testu Shapiro-Wilk’a.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Populacyjne badanie przesiewowe (skrining w kierunku choroby X) jest uzasadnione, gdy: 1) choroba X stanowi ważny problem społeczny (m.in. rozpowszechnienie, śmiertelność) ; 2) dostępny jest zwalidowany diagnostyczny test skriningowy choroby X; 3) obecny jest rozpoznawalny okres subkliniczny w historii naturalnej choroby X; 4) dostępna jest udokumentowana wiedza na temat czynników ryzyka choroby X; 5) dostępna jest uznana (rekomendowana) metoda terapeutyczna choroby X. Prawidłowa odpowiedź to: D.1,3,4,5.",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "A takie, które wystąpiło w związku z udzielaniem świadczeń zdrowotnych, w przypadku, gdy choroba nie pozostawała w momencie udzielania świadczeń zdrowotnych w okresie wylęgania lub wystąpiła po udzieleniu świadczeń zdrowotnych w okresie nie dłuższym niż najdłuższy okres jej wylęgania.",
    "answer": "A\ntakie, które wystąpiło w związku z udzielaniem świadczeń zdrowotnych, w przypadku, gdy choroba nie pozostawała w momencie udzielania świadczeń zdrowotnych w okresie wylęgania lub wystąpiła po udzieleniu świadczeń zdrowotnych w okresie nie dłuższym niż najdłuższy okres jej wylęgania.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W klasyfikacji podstawowych systemów opieki zdrowotnej model organizacyjny, w którym wiodącym ustawowym rozwiązaniem jest finansowanie bezpłatnego i powszechnego dostępu do świadczeń zdrowotnych, oparte na obowiązkowych ubezpieczeniach zdrowotnych jest znany jako model:",
    "answer": "Bismarck’a.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wykorzystywany w badaniach z zakresu epidemiologii środowiskowej pomiar stężenia ołowiu w krwi jest biomarkerem:",
    "answer": "długotrwałego narażenia organizmu na ołów.",
    "category": "Zdrowie publiczne",
    "base": "Baza 2"
  }
];
